---
author: Laura Fléron
title: 📖 Ep 08

tags: 
 - Arbres B. Rech.
 - Listes opérations
 - Poo
 - Récursivité
---

[**:material-progress-download: le document**](24-NSI-08.pdf)

[**:material-progress-download: l'algorithme**](24-NSI-08.py)

#### Issue de : 23-NSI-21

## EXERCICE 1

Le codage par différence (*delta encoding* en anglais) permet de compresser un tableau dedonnées en indiquant pour chaque donnée, sa différence avec la précédente (plutôt que la donnée elle-même). On se retrouve alors avec un tableau de données plus petit, nécessitant moins de place en mémoire. Cette méthode se révèle efficace lorsque les valeurs consécutives
sont proches.

Programmer la fonction `delta(liste)` qui prend en paramètre un tableau non vide de nombres entiers et qui renvoie un tableau contenant les valeurs entières compressées à l’aide cette technique.

Exemples :

```python
>>> delta([1000, 800, 802, 1000, 1003])
[1000, -200, 2, 198, 3]
>>> delta([42])
[42] 
```

??? Example "Réponse"

    Complétez le code ci-dessous
    
    {{IDE('Exo1Q', SIZE=50)}}

??? Success "Solution"

    {{IDE('Exo1S', SIZE=50)}}

## EXERCICE 2

Une expression arithmétique ne comportant que les quatre opérations +, −, ×, ÷ peut être représentée sous forme d’arbre binaire. Les nœuds internes sont des opérateurs et les feuilles
sont des nombres. Dans un tel arbre, la disposition des nœuds joue le rôle des parenthèses que nous connaissons bien.  

![image](arbre.png){: .center width=30%}

En parcourant en profondeur infixe l’arbre binaire ci-dessus, on retrouve l’expression notée habituellement :  

$$(3 \times (8 + 7)) − (2 + 1)$$

La classe `Expr` ci-après permet d’implémenter une structure d’arbre binaire.

La classe `Expr` ci-après permet d’implémenter une structure d’arbre binaire pour représenter de telles expressions.

Compléter la méthode récursive infixe qui renvoie une chaîne de caractères contenant des parenthèses représentant l’expression arithmétique sur laquelle on l’applique.


```python linenums='1'
class Expr:
    """Classe implémentant un arbre d'expression."""

    def __init__(self, g, v, d):
        """un objet Expr possède 3 attributs :
        - gauche : la sous-expression gauche ;
        - valeur : la valeur de l'étiquette, opérande ou nombre ;
        - droite : la sous-expression droite."""
        self.gauche = g
        self.valeur = v
        self.droite = d

    def est_une_feuille(self):
        """renvoie True si et seulement 
        si le noeud est une feuille"""
        return self.gauche is None and self.droite is None

    def infixe(self):
        """renvoie la représentation infixe de l'expression en
        chaine de caractères"""
        s = ... 
        if self.gauche is not None:
            s = '(' + s + ... .infixe() 
        s = s + ... 
        if ... is not None: 
            s = s + ... + ... 
        return s
```

```python
>>> a = Expr(Expr(None, 1, None), '+', Expr(None, 2, None))
>>> a.infixe()
'(1+2)'

>>> b = Expr(Expr(Expr(None, 1, None), '+', Expr(None, 2, None)),
'*', Expr(Expr(None, 3, None), '+', Expr(None, 4, None)))
>>> b.infixe()
'((1+2)*(3+4))'

>>> e = Expr(Expr(Expr(None, 3, None), '*', Expr(Expr(None, 8, None),
'+', Expr(None, 7, None))),
'-', Expr(Expr(None, 2, None), '+', Expr(None, 1, None)))
>>> e.infixe()
'((3*(8+7))-(2+1))'
```

??? Example "Réponse"

    Complétez le code ci-dessous

    {{IDE('Exo2Q', SIZE=50)}}

??? Success "Solution"

    {{IDE('Exo2S', SIZE=50)}}